% ! TEX root = ../main.tex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
  \subsubsection*{Streszczenie}
    Sieci neuronowe zyskały spektakularną popularność w~ostatnich latach i~wpłynęły na wiele dziedzin nauki. Pomimo licznych możliwości zastosowania, wykazują one wrażliwość na zmiany w~danych wejściowych, co powoduje nieoczekiwane, negatywne rezultaty oraz ich zmniejszoną wiarygodność. Wielu naukowców próbowało przezwyciężyć ten problem poprzez wprowadzenie mechanizmu uwagi, który wzmacniał sygnał obszarów ważnych dla decyzji, oraz zmniejszał wpływ naturalnie występującego szumu. Jednakże, ten mechanizm jest uczony łącznie wraz z~pozostałymi wagami sieci i~jego konstrukcja jest sprzeczna z~ostatnimi badaniami, które wskazują, że taki mechanizm jest zakodowany wewnątrz sposobu przetwarzania sygnału przez neuron. Aby zredukować problem wrażliwości sieci neuronowych i~odtworzyć naturalnie występujący mechanizm, zaproponowano neurony Sigma-If oraz \textit{Fading Field Attention}. Te neurony tworzą kontekstowe sieci neuronowe, kiedy zostają złączone ze sobą. Takie sieci kontekstowe zostały przeanalizowane w~tej pracy. Zakłada się, że te neurony wiernie odwzorowują wspomniany mechanizm i~mogą zostać użyte w~zastępstwie za tradycyjne, sztuczne neurony stosowane dzisiaj, bez straty skuteczności takiego modelu. W~tej pracy, wybrane kontekstowe sieci neuronowe zostały zbudowane w~środowisku CUDA o~wysokiej wydajności i~zintegrowane z~biblioteką Tensorflow. Następnie, zostały przeanalizowane pod względem ich skuteczności klasyfikacji oraz aktywności neuronowej na siedmiu dobranych zbiorach danych. Na końcu, zbadano optymalność implementacji oraz odporność na zakłócenia na wejściu. Otrzymane rezultaty pokazują, że jedynie część wejścia jest konieczna do przetworzenia, aby otrzymać wysoką skuteczność, w~porównaniu do standardowych sieci neuronowych.

  \subsubsection*{Abstract}
    Neural networks gained spectacular popularity in recent years and affected many fields of science. Despite their numerous applications, they exhibit vulnerability to input changes which lead to unexpected, negative behaviour and decreased reliability. Many scientists tried to overcome this problem by introducing an attention mechanism which increased the importance of particular areas of the input and decreased the influence of the natural noise. However, the mechanism also is learnt jointly with all weights of the neural networks and breaks the latest findings that such mechanism is encoded in the way how natural neurons performs. To reduce the problem of neural networks' vulnerabilities and to follow the natural mechanisms, the Sigma-If and Fading Field Attention neurons were proposed. These neurons create contextual neural networks when stacked together. Such contextual neural networks were analysed in this work. It is believed that these neurons reliably mitigate the aforementioned mechanism and can be used as a drop-in replacement for traditional, artificial neurons used to this day, without loss of the general accuracy of the model. In this work, selected contextual neural networks were built in high-performance CUDA environment and integrated into Tensorflow framework. Then, they were analysed with regard to their classification accuracy and total neural activity on seven chosen benchmark data sets. Finally, the optimality of the implementation and resilience to the input noise was scrutinised. Obtained results show that only the part of the input data is necessary to perform with high accuracy, in comparison to the standard neural networks.  
\end{document}